慈受深和尚廣錄卷第二

東京慧林禪寺慈受深和尚偈讚

侍者　普紹　編

前住焦山歷代尊宿真讚

珍禪師

末上開山師最勞。栽松種竹意何高。舟橫斷岸無人識。幾度因風弄海濤。

倫禪師

一著天衣無縫襖。平常語話暖如春。山蔬紙帳家風在。誰是當年聽法人。

佛印禪師

水飜千偈亦輕酬。一笑甌峯萬事休。今古碧桃灣底路。幾多風月屬漁舟。

深禪師

南山拾得劫初鈴。鄉曲誰人會此聲。撥轉海門關棙子。雲樓月殿一時成。

從禪師

雪眉嵓頂鶴精神。淡薄家風世少鄰。明月蘆花藏不得。老來重跨鐵麒麟。

慈受和尚自讚

因風便作海門居。釣盡波瀾未見魚。水冷雲寒歸未得。笑看新月上珊瑚。

前住慧林歷代禪師真讚

圓照法空禪師

大圓鏡中。真光明炬。慈中有威。擊塗毒鼓。威中有慈。闢荊棘路。無緣飭。沒遮護。一切眾生。覩相而悟。

覺海冲禪師

言簡理直。道高德重。無妄談笑。無妄迎送。衲子入門。毛髮聳動。密密處。莫能觀。倚天靈刃照人寒。

佛陀遜禪師

轉方作圓。輝今耀昔。龍袖三關。金鎚一擊。五十餘年。脇不至席。逆鱗句。阿誰識。生死觀來如戲劇。

佛光正禪師

炟赫佛光。逆順無礙。道傳崑山。聲飛湖海。戲笑怒罵。皆師三昧。風流處。更尤佳。曾悟庭前栢。春風二月花。

祖印悟禪師

師道平夷。師貌渾厚。持如地心。開無妄口。四坐道場。一塵不受。節角處。沒窠臼。三眼神龜火裏走。

月印禪師

凜然孤風。粲然眉目。利劒當門。誰敢輕觸。脫略處。妙難傳。萬仞峯前駕鐵船。

退步

萬事無如退步人。摩頭至踵自觀身。只因吹滅心頭火。不見從前肚裏瞋。

萬事無如退步人。孤雲野鶴自由身。松門十里時來往。笑揖峯頭月一輪。

萬事無如退步人。淡中滋味最天真。爐邊向火慵開口。睡裏抓頭忘却身。

萬事無如退步休。百年浮幻水中漚。趙州不為爭餬餅。要得時人劣處求。

萬事無如退步休。本來無證亦無修。明窻高挂多留月。黃菊深裁盛得秋。

萬事無如退步休。華言巧語誑時流。世間種種皆兒戲。何必區區弄筆頭。

萬事無如退步行。世間名利兩重坑。前頭光景無多子。莫與扶屍鬼子爭。

萬事無如退步居。青山僻處結茅廬。聽他人笑生涯拙。自喜閑身得自如。

萬事無如退步看。箇中生死不相干。兜兜怛怛從他做。兀兀癡癡我自安。

萬事無如退步僧。髮長懶剃貌稜層。出言吐氣多山野。逆耳之談誰肯聽。

萬事無如退步眠。放教癡鈍却安然。漆因有用遭人割。膏為能明徹夜煎。

萬事無如退步眠。松床紙帳暖如氈。夢中說話無花草。況是山僧不會禪。

省緣

學道先須要省緣。莫教到被世情牽。二時但得鉢盂濕。囊底何妨無一錢。

學道先須要省緣。隨時過得莫憂煎。無求坐臥常安樂。有意身心不坦然。

學道先須要省緣。省緣一法最安然。有來有往有違順。無往無來無過愆。

學道先須要省緣。他人長短莫喧傳。禍門不閉終無益。參取維摩老子禪。

學道先須要省緣。莫教到被世情牽。牽來牽去無休日。直到閻羅老子前。

學道先須要省緣。浮生傀儡暗抽牽。機關用盡成何事。贏得三塗鬼火煎。

念彌陀頌

萬人同志念彌陀。眾力相成願力多。一朵蓮開親見佛。方知淨土勝娑婆。

樹林水鳥各宣揚。寶網金臺盡道場。會得鐘鳴并皷響。彌陀觸處現毫光。

鬢髮看看染雪霜。心猿意馬尚顛狂。一朝掩目空歸去。始信泥犂歲月長。

業報差殊事不同。勞生何地出樊籠。欲知自性彌陀佛。在汝朝昏一念中。

眾生苦海業坑深。不信因緣久溺沉。聞得叉聲方念佛。始知妻子老婆心。

不是山僧說是非。修行魔事要君知。直須緊峭草鞋底。透過娑婆五欲池。

家中四威儀

家中行。尋常違順不須爭。若知步步無階級。何必蓮華脚下生。

家中住。早起開門夜閉戶。運水般柴莫倩人。方知佛是凡夫做。

家中坐。一室寥寥是什麼。靈光一點甚分明。何必青山尋達磨。

家中臥。展脚縮脚皆由我。若能一覺到天明。始信參禪輸懶墮。

貪

學道先須不要貪。貪心障道使人凡。祖師一味無求法。流落人間誰肯參。

瞋

學道先須不要瞋。瞋心未斷道休論。諸佛常說瞋如火。燒却菩提種子根。

癡

學道先須不要癡。癡心未了轉狐疑。迷雲頭上黑如墨。白日茫茫幾箇知。

枯骨頌

風力機關終有盡。深情厚貌見無因。擔擎黑業歸何處。留得枯骸未化塵。

皮包血肉骨纏筋。顛倒凡夫認作身。到此始知非是我。從前金玉付何人。

鳥啄鵶[舀*鳥]皮肉盡。風吹日炙髑髏乾。目前試問傍觀者。自把形骸檢點看。

因瞋久戀四蛇窟。由愛長依六賊村。今日并贓都捉敗。這回休要弄精魂。

百骸潰散雜塵泥。一物長靈復是誰。不得丹霞通一線。髑髏著地幾人知。

枯髏。酒色財氣頌

枯髏愛酒醉魂在。羅列盃盤手自斟。酩酊一生心似麴。想君作鬼也昏沉。

燕脂畫面嬌千樣。龍麝薰衣峭百般。今日風流都不見。綠楊芳草髑髏寒。

生前財貨因貪得。死後形骸被物拘。畢竟一文將不去。被人罵作守錢奴。

偶然一語不相投。努目揮拳汗欲流。若悟形骸同逆旅。胸中人我一時休。

天人禮枯骨

汝是前生我。我今天眼開。寶衣隨念至。玉食自然來。謝汝昔勤苦。令吾今快哉。散花時再拜。人世莫驚猜。

餓鬼打死屍

因這臭皮囊。波波劫劫忙。只知貪快樂。不肯暫迴光。白業錙銖少。黃泉歲月長。直須痛棒打。此恨卒難忘。

沙門破二見

咄咄愚癡子。云何不自觀。鞭屍真倒置。禮骨自欺瞞。善惡由心造。佛魔著眼看。蹈飜煩惱海。生死不相干。

資福遣土地出院

汝為神道合威靈。酒肉如何順世情。小鬼判官都出院。禪門法令要分明。

村歌社舞拜祠堂。臭穢腥羶污道場。要答神明冥護力。晨昏燒取一爐香。

若將酒肉污伽藍。因果分明語再三。說著人情都不順。山僧到此口難緘。

靈巖披雲臺十頌

林底常懷老藥山。皮膚脫盡萬機閑。披雲月下時長歗。千古風流滿世間。

戲鐫崖石號披雲。且欲朝昏見古人。折脚鐺中聊自足。世間憂喜不關身。

拄笻臺畔自騰騰。野草閑花照眼明。綠水青山皆舊物。鳥啼猿笑別無聲。

春暖巖花處處紅。住山境界樂無窮。勞生奔競何時已。說與還如耳畔風。

當年吳越日相攻。蟻鬪蝸爭不少容。范蠡西施伎倆盡。青山依舊白雲中。

兀坐雲根懶舉頭。更無言句示禪流。森羅萬象分明說。有口何妨挂壁休。

老來羞懶出人前。只欲隈巖傍水邊。多謝洞庭峯頂月。夜來向我十分圓。

禪門難得好兒孫。逐句尋言總失真。山是山兮水是水。莫將情解鬪尖新。

透過無心種種休。松間石上自悠悠。田園不用爭疆界。大地都來一指頭。

莫笑山僧語句麤。真情何處著工夫。世人用盡精神討。緣木何曾覔得魚。

和堯峯泉老

清輝軒

湛湛平湖浸月明。漁歌聲斷曉風清。壞衣蒙頂跏趺坐。不稱詩情稱道情。

碧玉沼

深靜含秋一鑑寬。清甘聊酌齒牙寒。靈巖自笑荒山骨。明月泉慳祇欲乾。

多境巖

聊向蒼藤挂六鐶。滿前嘉致屬幽閑。雙眸淨洗看無猒。欲結遮頭草一間。

寶雲井

寶雲誅草廣禪林。鑿石窮源意亦深。長嘆甘泉不當路。汪汪空有濟人心。

白龍洞

古洞深沉莫敢窺。森陰草木野雲飛。白龍何處淹頭角。天下蒼生望汝歸。

觀音巖

笑日野花青嶂下。歌春幽鳥白雲間。寶陀大士全身露。懊惱游人空看山。

妙高峯

下視群山盡子孫。孤高直與月輪分。善財不用別峯覔。只此休時見德雲。

偃蓋松

寒松門底如張蓋。招引嘉賓眼倍青。方丈老人迎送少。未應因汝下幽庭。

東齋

禪板蒲團消永日。明窻淨几映踈筠。一鑪香盡六時過。轉覺山家氣味真。

西隱

匿影長嫌山未深。閉門莫放俗塵侵。如今滿眼事奔走。欲對何人話此心。

余結茆西山。終日無事。因作洞庭十二偈。以彰眾生日用不知之道。趙州云。時人被十二時使。老僧使得十二時。斯言最切。人莫曉焉

鷄鳴丑。一聲喚起菴中叟。披衣蹈月聽松風。人間萬事慵開口。

平旦寅。疊疊湖山觸目真。箇中更擬論玄妙。七十二峯應笑人。

日出卯。參禪切忌生機巧。近來衲子學虗頭。未曾喫飯先言飽。

食時辰。粥飯精麤養病身。落蘇苦蕒今年少。誰念庵中瘦損人。

禺中巳。樵夫來說人間事。六月江頭兵未休。盡向眾生心上起。

日南午。瓦鑪石銚閑家具。拾薪吹火自煎茶。笑與兒童相爾汝。

日昳未。撩起布裙閑掃地。庵舍荒凉無客來。門前黃犬因何吠。

晡時申。自笑平生懶是真。白髮蒼顏陪奉少。聽渠歡喜聽渠瞋。

日入酉。光境前頭豈長久。更無佛法可商量。聽他衲子交橫走。

黃昏戌。有口何妨長挂壁。半簾秋色卷西風。一點青燈照茆室。

人定亥。住山自有家風在。老來落得放心眠。人生莫被閑名礙。

夜半子。紙帳松床睡方美。飜身不覺念勞生。幾箇不遭心識使。

題杭州西湖可堂

避喧求靜到湖山。却被湖山不放閑。蹈破草鞋遊未遍。便甘投老兩山間。

喜見君心有歲寒。閉門終日對琅玕。相逢不具香嚴眼。祇作敲風帶雨看。

題石橋

衝寒得得到天台。不為青山綠水來。自愧過橋無脚力。却欣供聖有茶柸。蒼崖瀑瀉銀河闊。方廣雲收金殿開。問訊厖眉老尊者。也須回首入塵埃。

題白道猷

猛虎毒蛇從法化。㐫神百恠仰高蹤。只因一念分凡聖。礙却前頭蒸餅峯。

題呂城接待院

我來暫解包。困就長床歇。叮嚀木上座。莫苦多饒舌。一身同逆旅。三界若空花。勉爾水雲客。當求見作家。

初至包山大雪。戲題

老僧昨夜包山宿。茅屋青燈火滿爐。料得山神心喜我。曉來巖樹雪摸糊。

次日有鵲。巢於庵前棗樹上。樹高數尺。因筆戲題

鵲巢低樹絕驚猜。可驗庵僧心已灰。與汝林間緘口過。不須虗喜報人來。

栽松

栽松須覔曲松栽。養就山林擁腫材。直是無人著眼看。歲寒方得老巖偎。

手植小松

小松盈尺已凌雲。肯學芬芳桃李春。想汝龍鱗合抱日。老僧應是再來人。

題一笑庵

旋縳茅茨蔽雨風。土床蒲薦自雍容。榮枯過眼人間事。盡付山僧一笑中。

老覺形骸漸漸衰。放懷終日眼如眉。畏人知處閑名出。猶喜歸庵未甚遲。

題也休庵

曲木為庵土作床。有門不閉且無妨。時人莫笑家風拙。歇得心時事事忘。

唱歌樓上語風流。你既無心我也休。打著郎君心裏事。從前恩愛冷啾啾。

睡起戲題

喫粥喫飯過。聽風聽雨眠。莫將安樂法。容易與人傳。

題寒食花

寒食花無數。寂寥草莽同。只因顏色少。留得老山中。

少艶人稀賞。無香蝶不知。人心尚紅紫。爭看醉西施。

題紙襖

新成紙襖著彭亨。掉臂何妨雪裏行。我既不怜人不愛。世間從此免相爭。

師初到包山。見小池。瑩如氷玉。父老云。池中昔有白龜。已進之。因命為白龜泉

任是流金鑠石時。此泉澄湛滿幽池。白龜聞已獻天子。何似蹣跚在淤泥。

題隱泉

泉隱甘無竭。人閑道轉高。涓涓清自足。休苦作波濤。

包山開井

山骨鑿深六十尺。石中泉眼始方開。後人飲水知來處。曾費山僧心力來。

小師般塼造塔

傴僂山頭自負塼。要成小塔立雲煙。聚沙也似兒童戲。且為湖山結少緣。

入定觀音

那伽常在定。無有不定時。為彼散亂人。故現如是相。

廣瑞巖和尚呼主人公諾

主人公諾聽我語。死生流轉無停住。今日忙兮明日忙。靈光一點何時悟。

主人公諾聽我道。貪名逐利何時了。爭如識取自家珍。靈光灼灼無邊表。

主人公諾聽我勸。浮生莫作欺瞞漢。暗裏雖然瞞得來。明中依舊還消散。

主人公諾聽我說。百歲光陰如電掣。四十五十不回頭。問君更待何時節。

主人公諾聽我囑。今年已是五十六。為人終是費分踈。何日口邊生白醭。

勸食素

喫肉何如咬菜根。且圖身口戒香薰。莫言死後無因果。八兩須還他半斤。

勸晨朝食素

未能遽斷葷和酒。且結晨朝清淨因。省費省緣兼惜福。靈巖此語太饒人。

懷淨照禪師

一別蘆江後。千峯鴈影沉。聞迴天子詔。方見老師心。籌室應將滿。禪關轉見深。秋來甌頂夜。時復夢投針。

閱佛鑑禪師語錄

說禪要似鍾山老。有口無心幾箇知。要我舌端轟霹靂。就渠眼裏下鉗鎚。平時却出活人劒。險處聊為死馬醫。慚愧叢林宗匠在。與人掃盡百生疑。

乞退慧林。寄佛果禪師

單絲繫住老牛脚。心欲東西未自由。憑仗東風齊著力。早教舡子下楊州。

寄壽春沂和尚

聞把東禪木杓柄。放開布袋好流傳。後人薄己符言行。壁立家風要斬然。

答天寧訥和尚

老來多睡勝春蚕。五蘊山頭卓箇菴。隨分飢飡渴飲過。不知何地見同參。

寄東禪玿和尚

聞坐天童上板頭。深挑痛劄未應休。吾門直截無窠臼。家破人亡始自由。

答廣燈禪師退翠峯

有經遮眼明窻下。無事干懷白晝長。自拾松枝燒歙鉢。看人終日競頭忙。

送慶善珪和尚

道人門冷如秋色。竟日曾無俗駕來。近為耽詩成癖好。寒窻夜作老猿哀。

中秋寄璝和尚

秀嶺高峯咫尺間。青松常伴白雲閑。中秋同翫洞庭月。誰道山家不往還。

和規和尚

老來心地爛如泥。卜得胥湖作虎溪。七十二峯煙浪闊。聽他游子路頭迷。

去年西塢得相尋。雪竹霜松一徑深。圓屋青燈聞妙語。使人灰盡一生心。

但得茅簷春睡足。何須石室較籌盈。遙知別後多蕭散。坐聽松風萬壑清。

鏡像魔軍方滿目。浮雲世事急抽頭。倚蒲癡坐慵開口。詩債還能饒我不。

和信和尚

一身彼此轉蓬樣。百歲光陰交臂間。底事石梁成邂逅。烽煙影裏得餘閑。

喜君胸次氷壺淨。道富身貧只我諳。利火名湯方鼎沸。看人終日手爭探。

示高維那。兼簡寶華鑑和尚初出世

石上三生夢已非。人間萬事眼如眉。歸家更問寶華老。何似板頭端坐時。

會源首座

高蹤不負當年約。時憶翻然命駕來。世味任教甜似蜜。道心終使冷如灰。茅茨款我三椽小。石榻緣君一笑開。倚杖春風話平昔。寄言猿鳥莫驚猜。

會吉上人

晚歲欣逢彼上人。誅茅約我老江濵。世間聲利空翻覆。林底交游無故新。學力幾年淹講席。真風一掃盡情塵。近來百鳥無尋處。開盡巖花爛熳春。

示純禪者

故園我別已多時。見子猶能略展眉。鄉語每聞聊發笑。客情無復更生悲。尋師慎勿貪眠食。立雪終教徹髓皮。畢竟禪家外文字。之乎者也不須知。

示敏禪者

尋師問道豈徒然。休似癡夫飽睡眠。白日西傾如箭息。紅顏暗去若繩牽。斷肱立雪思吾祖。刺股懸頭傚昔賢。此語叮嚀須記取。莫教容易過流年。

示曇禪者

數椽茅屋海門邊。雲水生涯祇任緣。逸足懶收支遁馬。清香聊種遠公蓮。欲干世上千鍾祿。何似林間一覺眠。異日果來期款曲。為君芥子納三千。

示求禪者

靈光一點自分明。照破眾生違順情。拶看通身開正眼。方能日午打三更。

示襄禪者

古人得後便休休。茆屋青燈百不求。遮眼謾將黃卷展。不風流處却風流。

示表禪者

放下千斤重擔子。重歸巖谷舊三椽。不須苦覔楊州鶴。伴我林間骨碖眠。

示皎禪者

世事不中迴首看。湖山他日為吾來。草衣木食相陪過。肯把柴門取次開。

僧道成。於金山住。破屋一間。有不下山戒。喜其孤潔。贈之以偈

歇得心時自少魔。山頭孤坐養天和。莫嫌茅舍不寬廣。茅舍纔寬事便多。

安正闍棃求偈

黃葉止啼知即已。敲門瓦子亦休留。虗空講得真經後。解笑當年石點頭。

因首座求偈

衣底明珠本自圓。箇中無正亦無偏。蒲團紙帳坐終日。體取先師苦口禪。

至禪者求偈

探竿影草閑家具。獨弄單拈破笊籬。口醭心灰諸漏盡。菱花不拭自光輝。

玉偈金言一掃休。己靈不重聖何求。無常煞鬼難吞處。祇為渠儂得自由。

道智更衣參學。求偈

未見虗空解講經。箇中切忌計工程。蒲團七箇坐不破。豈可等閑明死生。

妙句玄言一切休。只看露地一頭牛。忽然鼻孔芒繩斷。吼月耕雲便自由。

剛監院遣小師子文包山下書。文別求偈。兼示剛公

一葉輕舟泛太湖。西山來覔老僧居。歸家好為力生說。林底安閑是坦途。

法照大師求偈

戴角披毛老牸牛。牽犂拽杷幾經秋。脚跟終不隨人轉。鼻孔遼天得自由。得自由。洞庭湖裏冷啾啾。

老僧慧因。唱盡衣鉢。欲捨身火化。二偈誡之

衣鉢老來都唱却。赤條條地更身安。但教留得娘生袴。雪打風吹不解寒。

好死何如且惡活。隨緣隨分傍巖隈。直饒野火燒殘後。依舊春風吹出來。

因禪者欲編語錄。以偈止之

吾祖初來字脚無。兒孫後代競編書。子今莫苦著文字。秘取圓明頂[寧*頁]珠。

安禪者為思谿國覺專使。遠至國清。以偈却之

豐干端是饒舌漢。引惹閭丘特特來。累及寒山無雪處。巖門從此不應開。

達空大師始欲落髮。以偈止之

若能轉物即如來。糞掃堆頭正眼開。隨順眾生顛倒法。肯教一點污靈臺。

逆順機中總是禪。在家不礙出家緣。龐翁父子團圝坐。始覺無生話不偏。

慧林。誡禪徒入浴

浴時少使一瓢湯。受用浮生日子長。薪桂未言京國貴。轆轤百尺幾夫忙。

誡參徒。睡不脫衣

孤舟共渡有夤緣。一眾相依豈偶然。但我住山隨處所。不令衲子脫衣眠。

寄䆳首座

投老西山百不為。把茆是處可幽棲。太湖三萬六千頃。天與山僧作虎溪。

寄國清光長老。兼示諸衲子

寒拾長談苦口禪。無人領解許多年。如今拽轉家風也。好把泥牛痛下鞭。

豐干漏泄因饒舌。描邈虗空總是渠。飜笑閭丘無鼻孔。竈前禮拜覔文殊。

聚頭作相都休問。那事如何為舉揚。放得肚皮滄海闊。世間無物不包藏。

寄普惠勝長老

萬歲藤枝遠寄來。也應知我老衰頹。水邊石上扶持立。正眼時時為子開。

寄實相院主

乞得包山古寺基。竹窻松檜作幽棲。何時一棹來相訪。說盡人間萬事非。

送炬禪者歸寧親

出門烟水正茫茫。體露金風木葉黃。父母未生前一句。不知何地是家鄉。

送正禪者歸。為本師起塔

先師骨冷已多時。千里迢迢特地歸。要會去來無間斷。箇中一步不曾移。

送暹禪者出京

畢竟歸山是勝游。道人閱世本無求。小舟東下輕如葉。回首紅塵一笑休。

送珍禪者

湖邊看子上歸舟。林底初驚一葉秋。要似羚羊長挂角。莫教獵犬得蹤由。

送全禪者。為普慧勝長老專使。下書回

獨秀峯前一朵春。為傳消息豈辭辛。歸家覔取住山斧。作箇叢林向上人。

送印禪者

要如璞玉深藏器。莫比囊錐立露尖。隨處關門安穩坐。不妨終日口如鉗。

送廣法初長老下鄉

偎巖傍水我甘老。垂手入[廓-享+墨]公正時。異日歸來同粥飯。折鐺不用倩人提。

謁法報菴主。不值

道人雲出山。軒窻有佳趣。松竹自說法。客來點頭去。

示小師法照

菴小不能容汝住。湖邊相送頗依依。身心欲得長堅固。記取重圍喫菜時。

法逸云。嘗記墮城時。番人追逐時。回觀平江。變為瓦礫時。只此便是息心處也。師云。何止息心

三處莫忘真是藥。兩針不蓄亦無妨。渾身劫得燖雞盡。始好參禪作歇場。

聞平江焚爇

阿呵呵了阿呵呵。聚落都如螻蟻窠。一弄火銷無影迹。幾人於此悟南柯。

彥強求偈

老僧住世非長久。之子春秋正盛年。生鐵脊梁須竪起。莫於鄉井苦留連。

示師勤

出家畢竟事如何。超越情塵敵死魔。莫向叢林貪飽暖。百年光境等閑過。

示小師行脚。前輩打包。意在省緣。無冗細。無玩好。如德山挾複子。到大溈。是也。今人打包。即不恁麼。鉢盂以梅花衲作袋。祠部用古蜀錦為囊。淨瓶交枕。總要光鮮。拄杖戒刀。莫非濟楚。笠頂上。閑文潑字。須及數斤。線貼裏。韈樣針筒。將看一擔。只要別人道好。忘却自己辛勤。若是脫洒衲僧。必不如是。草草地。挈箇包子。卓卓地。做箇道人。直似野鶴孤雲。切忌無繩自縛。汝等更聽一偈

古人只蓄兩枚針。夏葛冬裘逐旋尋。汝輩盛年脚力健。好携複子歷叢林。

資福訓童行頌

世諦紛紛沒了期。空門得入是便宜。直須日夜常精進。莫只勞勞空過時。

心猿易縱安教縱。意馬難調亦要調。到老情塵掃不盡。出家四事恐難消。

焚香禮拜莫怱怱。目覩心存對聖容。懺悔多生塵垢罪。願承法水洗心胸。

出家言行要相應。戰戰長如履薄氷。雖是未除鬚與髮。直教去就便如僧。

也要學書也念經。出家心地要分明。他年圓頂方袍日。事事臨時總現成。

出家不斷葷和酒。枉在伽藍地上行。到老心田如未淨。菩提種草亦難生。

莫說他人短與長。說來說去自招殃。若能閉口深藏舌。便是修身第一方。

常住分毫不可偷。日生萬倍恐難酬。猪頭驢脚分明見。佛地今生掃未休。

莫學愚人說脫空。脫空說得有時窮。暗中莫道無人見。只恐難瞞馬相公。

一等出家為弟子。事師如事在堂親。添香換水宜勤謹。自有諸天鑒照人。

香積廚中好用心。五湖龍象在叢林。瞻星望月雖辛苦。須信因深果亦深。

二時普請宜先到。眾手能為事不差。諷取如來經一卷。都勝閑話口吧吧。

廊下逢僧深問訊。門前遇客要相呼。出家體態宜謙讓。莫似愚人禮數無。

家事精麤宜愛惜。使時直似眼睛看。莫將恣意胡拋擲。用者須知成者難。

諸寮供過要精勤。掃地裝香莫猒頻。事眾若能常謹切。身心方是出家人。

衣衫鞋襪須齊整。挂搭巾單不可無。身四威儀常具足。莫隨愚輩學麤踈。

拳手相交不可為。麤豪非是出家兒。遭人唾面須揩却。到底饒人不是癡。

三通浴鼓入堂時。觸淨須分上下衣。語笑高聲皆不可。莫將麤行破威儀。

有時緣幹到街頭。照顧溈山水牯牛。門外草深常管帶。等閑失却便難收。

色身康健莫貪眠。作務辛勤要向前。不見碓坊盧行者。祖堂衣鉢是渠傳。

和蔡相面壁軒

見便直下見。碧眼明寸電。瞥爾落思惟。何啻千山遠。

壁亦何須面。禪床今拽轉。翻笑鈍胡僧。更不作一喘。

箇事本來如。風光滿帝都。酒樓春洞曉。盡現大毗盧。

處處是方便。此理幾人薦。不識雪峯毬。錯認鹽官扇。

孫大夫求偈

論政已肩裴相國。談禪應笑老維摩。道存休恨歸來晚。一語投機已是多。

再住慧林。和高觀察韻

歸來飽睡懶談真。一任禪和喜作瞋。笑破野堂居士口。孤雲去住也由人。

答葛待制

與君同宿洞庭山。此箇因緣非等閑。好記燈前一句子。莫教流落向人間。

終朝圓覺不曾迷。底事勞生強是非。一掃浮雲纖芥盡。箇中心月自光輝。

題孫主簿真慶閣

黃卷展開共佛語。青山長對伴僧禪。一鑪香盡六時過。浮世何人有此緣。

章學士。避地毛公山。號隱泉居士。因相約。作廬山飰。携偈赴之

杖藜來赴廬山飯。喜見公家園有蔬。安得龍眠老居士。丹青重畫隱泉圖。

吊王觀察

去年公到包山寺。林底相逢笑不休。今日我來公已去。石羊石虎替人愁。

臨終一得老僧言。掃盡胷中事萬千。回首榮華都似夢。便能談笑死生前。

謝王七舍人。施手寫華嚴經。并大藏等經。及彌陀像

大千經卷毫端出。鐵劃銀鈎字字清。更會當頭這一點。六塵堆上放光明。

大法流通千有春。西山猶未識金文。琅函玉軸照嵓谷。想見龍神亦喜欣。

每日覩佛殊勝相。還如溪上見公時。堂堂風貌無凡聖。只要當人路不迷。

結茆包山。寄孫彥孚主簿

老矣休休卜養閑。囊空賒得洞庭山。朝中誰送米三合。風雨自存茆一間。清嘯有雲披月嶺。高眠無客打柴關。此情試為知音說。應隔滄浪冷破顏。

與俗兄相見

兄弟情深夙有由。死生岐路各須修。要知五欲坑中嶮。萬頃風濤一葉舟。

殷員外。為包山鑄鍾畢。求偈

包山一火鑄鍾成。百草頭邊總是聲。喚起勞生開睡眼。一時於此得惺惺。

李都事求偈

棒頭筆下宜精審。打鏁敲枷好用心。成佛作祖只這是。勸君不用別追尋。

孫保義求偈

省緣知足常安樂。廣費多求損道情。閙市門頭祖師意。放教心地坦然平。

吳保義求偈

前日相逢欣款曲。見君胷次坦然平。祖師有箇入門句。只要時中事事輕。

王員外求偈

勸君不用廣貪求。隨分家緣了便休。百歲光陰能幾日。得回頭處早回頭。

金大翁求偈

禮拜燒香新活計。行舡種橘舊家風。欲知自己彌陀佛。便是亢山金大翁。

許善友求偈

二十畝田供伏臘。無妻無妾自由身。回觀萬頃良田者。也是人間多事人。

善友誦金剛經。求偈

背誦金剛四十年。老來心地轉精專。勸渠不用憂生死。只此修行便是禪。便是禪。不須參。一句該通五百函。無我無人無壽者。塵塵剎剎笑瞿曇。

因讀法華經。至火宅喻。不覺一笑。因書偈。示孫主簿

夢裏分明有火殃。覺來心地本清凉。三車亦為兒童設。想見瞿曇別有方。

高道人云。和尚慧林小參。說。人身假合。似箇破砂盆。莫教失手打碎。便見千休萬休。師問。你這砂盆。使來幾年也。高云。六十三年也。師笑云。照顧照顧

人身正類砂盆破。三篾束縛全暫時。暑往寒來宜愛惜。莫教土上更加泥。

高聞。眼中淚下。師云。有箇不破底。還識麼。高云。乞師指示

砂盆打破化為塵。始是撐天拄地人。舉世只言身是幻。不知誰是幻中人。

諸道友。以法愛故。常至包山。以偈却之

老僧多病厭將迎。且卜西山隱姓名。若是吾家真道友。隔湖相見最分明。

真州檀越求偈

了即業障本來空。心如聚蟻意如風。未了應須還宿債。破後還將茅草蓋。燈籠露柱笑呵呵。好是焦山口更多。奉報楊子江頭水。等閑無事莫興波(此人不數月因官事而死)。

資福改神霄。道友挽留不得。師去。以偈却絕

人生聚散本無常。休把閑愁腦肚腸。三十年後重相見。拍手呵呵笑一場。

慈受深和尚廣錄卷第二

補遺　擬寒山詩(共二十首)

我愛寒山子。身貧心自如。吟詩無韻度。燒火賸工夫。敝垢衣慵洗。鬅鬙髮懶梳。相逢但長嘯。肉眼豈知渠。

拾得詩清苦。風騷道自存。看雲歌竹石。步月出松門。識取心中印。休磨鏡上痕。時時多漏泄。塵世少知恩。

人生萍托水。流轉成愛河。鼓激無明風。出入生死波。一念若知歇。諸緣皆息魔。急須登覺岸。勸子莫蹉跎。

人生貪愛重。所欲未嘗周。一飯飽足矣。萬鍾心未休。黑業何時了。紅裙也自羞。鬚毛已侵雪。猶自日悠悠。

何曾食萬錢。顏子飲一瓢。賢者心念道。愚人志在庖。賢愚趣不同。何翅雲泥遙。豢養恐非福。可信如昭昭。

人生貴無業。不貴多伎能。伎能人看好。業能灾汝形。文章妙天下。氣宇吞滄溟。此身若一失。六趣且飄零。

世間聰明人。必欲聞其過。寧知業所使。大抵貪成祻。因果鏡中容。容豈非是我。陰報最分明。詎論官職大。

人生如春花。能得幾時好。朝吹與暮洗。朱顏變枯槁。花落有後生。人老不復少。萬事只今休。莫更招煩惱。

世人怕說死。說著死便諱。及到死期來。老眼先垂淚。戀妻復戀妾。見神并見鬼。不入祖師門。癡迷直到底。

六十休造屋。七十莫置衣。縱然得受用。能得幾多時。身心要早歇。準擬與死期。正如人遠出。預辦為便宜。

道力與福力。平時似亂真。福力有盛衰。道力無富貧。人生不學道。只種輪迴因。君看天福盡。滿眼生埃塵。

自料七十歲。匆遽那能期。況今五六十。形骸覺漸衰。正如春暮後。青多紅少時。去住呼吸間。斯言真不欺。

譬如臨明鏡。面目各相對。好者默自欣。醜者亦知愧。惟鏡兩無情。光明常一體。若人心似鏡。成佛在彈指。

厚葬非孝心。死者必遭辱。君看離亂時。何墓不伐斵。黃金眾賊分。白日孤魂哭。最愛莊周叟。天地為棺木。

出家要省緣。省緣易入道。如何無事人。婁攬閒煩惱。奔赴富貴門。莊嚴房舍好。不知被物使。區區直到老。

若以爭止爭。其諍轉不已。惟忍能止諍。是法中尊貴。不見老瞿曇。妙相三十二。魔軍刀劒來。只以無心對。

人身苟無業。生死何足疑。生也不須戀。死亦不須悲。一身真逆旅。萬事皆兒嬉。請來綠岩畔。與君歌紫芝。

靜看營巢燕。銜口泥千轉。一洒貧家梁。一宿王宮殿。寄托暫時間。何暇分貴賤。人生達此理。沒齒無欣怨。

貧窮難作福。富貴易造罪。有力無道心。有心無貨賄。有福有道心。百中無一二。不見老瞿曇。福慧雙嚴美。

佛為大醫王。留經治眾病。眾生雖讀經。展轉不相應。病是貪瞋癡。掃除須淨盡。貪瞋癡不除。無緣了真性。

慈受深和尚廣錄卷第四

頌古下

侍者　普紹　錄

舉阿難問迦葉。世尊傳金襴外。別傳何物。迦葉召阿難。阿難應諾。迦葉云。倒却門前剎竿著。

頭陀飲光。多聞慶喜。合掌擎拳。難兄難弟。一朝狹路兩相逢。裂轉雙睛無處避。便向門前倒剎竿。丈夫自有衝天志。

百丈每至陞堂。常有一老人。隨眾聽法。一日參退。老人不去。丈乃問。立者何人。老人云。某甲非人。於過去生中迦葉佛時。曾住此山。有僧問。大修行人。還落因果也無。某甲對云。不落因果。墮野狐中。經五百生。今請和尚。代一轉語。丈云。你問來。老人云。大修行底人。還落因果也無。丈云。不昧因果。老人言下大悟。

不落與不昧。前後百丈語。毫髮若參差。鐵山橫在路。豈不見。藍田當年人射虎。初時一箭沒其羽。子細看來元是石。再欲射時射不入。幾乎惧殺李將軍。千古令人空歎息。

天衣懷和尚。赴池州杉山請。初入院上堂云。二十年樂慕此山。今日且喜因緣際會。山僧未到此山。身先到此山。及乎到來。杉山却在山僧身內。

移身換步老天衣。不惜眉毛幾箇知。今日若明當日事。江南日暖鷓鴣啼。

雲門云。衲僧家須有巴鼻。方識得天下人。如何是衲僧巴鼻。代云德山。

雲門舌上有龍泉。愛把金針黑處穿。要會衲僧巴鼻子。一條紅線兩人牽。

昔有一婆。將銀一百兩。請趙州和尚看經一藏。趙州接得施利。遂下禪床。繞一帀云。傳語婆婆。已為看經了。婆聞云。比來請看一藏。為什麼祇看半藏。

走下禪床行一轉。看了如來五千卷。婆子年高眼尚明。夜深月下穿針線。

梁武帝。請傅大士講經。大士纔登高座。揮桉一下。便下座。帝愕然。志公問。陛下還會麼。帝云。不會。志公云。大士講經竟。

大士講經竟。揮案成注脚。一丸療眾病。不假驢駞藥。

趙州問僧。曾到此間否。僧云。曾到。州云。喫茶去。又問僧。曾到此間否。僧云。不曾到。州云喫茶去。院主問。和尚曾到也是喫茶去。不曾到也是喫茶去。意作麼生。州喚院主。主應諾。州云。喫茶去。

曾到喫茶去。未到喫茶去。趙州老禪和。口刮心裏苦。心裏苦。直至如今無雪處。

張拙秀才。因看千佛名經。問長沙岑和尚。百千諸佛。祇聞其名。未審。居何國土。岑云。黃鶴樓崔皓題後。秀才還曾題麼。拙云。不曾題。本云。無事也好題取一篇。

海水有時終見底。人生到死不知心。秀才若會飜身句。管取白衣入翰林。

裴相。出鎮死陵。遊開元寺。見壁上繪高僧像。遂問僧職云。高僧儀相可觀。未審。高僧在甚麼處。于時。僧職莫知所措。公云。此間有禪僧麼。僧職云。近有一僧。捨身掃地。身披百衲。恐是。及乎請得來。乃黃蘗斷際運禪師也。裴相乃舉前話問黃蘗。蘗乃召相公。公應喏。蘗云。是什麼。相公豁然大悟。

鄷城寶劒沉埋久。一道寒光射斗牛。不是張華辨端的。只應千古枉淹苗。

溈山一日坐次。仰山從外入來。溈山以兩手握拳。相交示之。仰山便作女人拜。溈山云。如是如是。

佳人十八正嬌癡。一曲堂前舞柘枝。祇有五郎知雅態。更無人道柳如眉。

雪峰云。三世諸佛。向火燄上。轉大法輪。雲門云。火燄為三世諸佛說法。三世諸佛立地聽。

阿誰踏著雪峰蹤。三世諸佛火燄中。賴有雲門相暖熱。火屋吹得滿堂紅。

踈山和尚。手握木虵。有僧問。手中是什麼。踈山提起云。曹家女。

別面不如花有笑。離情難似竹無心。因人說著曹家女。引得相思病轉深。

龐婆入鹿門寺作齋。維那請疏意回向。龐婆拈梳子插向髻後曰。回向了也。便出去。

龐婆移轉髻邊梳。一段風流舉世無。萬事但將公道斷。維那不用筆頭書。

靈山□□□□□□□□□入定佛勑文殊□□□□□□□□□彈指一下女子□□□□□□□□□□□王梵天撲下來□□□□□□□□□□一人文殊出此□□□□□□□□□□億文殊亦出不□□□□□□□□能出此定語未竟□□□□□□□□□出定網明繞女子□□□□□□□□□□□□□□云。文殊是七佛之師。為什麼出女子定不得。網明為什麼却出得。

長江輥底浪如銀。秋日白蘋紅蓼新。莫恠扁舟難到岸。行舡由在把梢人。

百丈再參馬祖。祖舉拂子。丈云即此用離此用。祖掛拂子於舊處。□□□□祖云。你已後開兩片皮將何為人。丈取拂子堅起。祖云即此用離此用。丈掛拂子於舊處。□□□黃蘗云。我當時被馬祖一喝。直得三日聖聾。

父子相逢臭味同。龍泉寶劒再磨礱。要明馬祖當年喝。大地山河盡耳聾。

疎山和尚問僧。什麼處來。僧云。嶺南來。山云。曾到雪峰麼。僧云。曾到。山云。我已前到時是事不足。如今作麼生。僧云。如今足。云粥足飯足。僧無語。雲門代云。粥足。

一條官路坦然平。無限遊人取次行。莫謂地平無險處。須知平地有深坑。

僧問雲門和尚。達磨面壁。意旨如何。師曰念七。又僧問南泉。達磨面壁。意旨如何。泉云。天寒無被蓋。

一人會上竿。一人會穿井。伎倆雖不同。總是一般病。若人識得這般病。衲僧鼻孔都穿盡。

夾山初住潤州京口鶴林寺。道吾到。遇上堂。僧問。如何是法身。夾山云。法身無相。僧云。如何是法眼。夾山云。法眼無瑕。道吾不覺失笑。夾山下座。請道吾。問云。適來祗對這僧話。必有不是處。望上座慈悲指示。道吾云。某甲終不說。請往秀州華亭。見舡子和尚。舡子纔見夾山。便問。大德住在甚寺。夾山云。寺則不住。住則不似。舡子云。汝道不似。不似箇甚麼。夾山云。不是目前法。舡子云。甚處學得來。夾山云。非耳目之所到。舡子云。一句合頭語。萬劫繫驢橛。垂絲千尺。意在深潭。離鈎三寸。子何不道。夾山擬開口。舡子便打落水。纔擬出。舡子又云。道道。夾山擬開口。舡子又打。夾山豁然大悟。乃點頭三下。舡子云。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。夾山云。拋綸擲釣。師意如何。舡子云。絲懸淥水浮。定有無之意。速道速道。夾山云。語帶玄而無路。舌頭談而不談。舡子云。釣盡江波金鱗始遇。夾山乃揜耳。舡子云。如是如是。

法身無相。法眼無瑕。因風吹火。借水獻花。絲毫不立。萬別千差。但看來年三二月。銜泥鷰子入人家。

鏡清問僧。門外什麼聲。僧云。簷頭雨滴聲。清云。眾生顛倒。迷己逐物。

簷頭雨滴。堦前地濕。法法現成。人信不刃。更問如何。長江水急。

僧問洞山。如何是佛。山云。麻三斤。

洞山麻三斤。斤兩不謾人。語稀難問事。㒵古易傳神。

雲門一日般柴次。見僧拋下一片柴云。一大藏教。祇說這箇。玄沙云。一大藏教。不說這箇。

處處綠楊堪繫馬。家家門道透長安。一條大路平如掌。自是時人措足難。

僧問婆子。臺山路向甚麼處去。婆云。驀直去。僧纔行。婆云。好箇阿師。又恁麼去。前後凡問。皆如此答。僧舉似趙州。州云。待我為你勘破這老婆。遂往問臺山路向甚處去。婆云驀直去。州纔行。婆云。好箇阿師。又恁麼去。州回。舉似大眾云。我為你勘破這老婆了也。老宿拈云。什麼處是勘破處。

驀直去驀直去。草鞋跟斷人無數。唱歌須是帝鄉人。一箇拍兮一箇舞。舞得徹勿多般。趙州婆子特用瞞。今古五臺山下路。長松短檜聳雲端。

馬祖。與百丈西堂南泉翫月次。馬祖問百丈。正當恁麼時如何丈對云。正好供養。又問西堂。正好修行。南泉拂袖便行。馬祖云。經入藏。禪歸海。唯有普願。獨超物外。

馬祖捧出菱花鏡。王老親拈白玉槌。一擊當陽令瓦碎。此心能有幾人知。幾人知。兩箇分明是赤眉。風前月下揚家醜。笑倒靈山老古錐。

趙州訪一庵主。便云。有麼有麼。庵主竪起拳頭。州云。水淺不是泊舡處。便出。又訪一庵主。亦云。有麼有麼。庵主又竪起拳頭。州云。能縱能奪。能殺能活。禮拜而去。

上庵竪起拳頭。趙州左眼半斤。下庵竪起拳頭。趙州右眼八兩。君看陝府鐵牛。何似嘉州大像。若謂總沒誵訛。露柱燈籠合掌。

僧問雲門和尚。如何是超佛越祖之談。雲門云。餬餅。

雲門一枚餬餅。天下衲僧咬嚼。若非鐵作牙關。往往完圝吞却。吞時易吐時難。莫道從來麵一般。踏看韶陽關捩子。方能平地起波瀾。

趙州一日在方丈內間。沙彌唱參。向侍者云。教伊去。侍者纔教去。沙彌便珍重。州向傍僧云。沙彌得入門。侍者在門外。

趙州門戶。都無關鎻。侍者麤心。當頭蹉過。靈利沙彌。珍重便行。師云。這裏下一轉語。有麼。良久無人應。師云。夜深歸堂向火。

僧問趙州。如何是祖師西來意。州云。庭前栢樹子。

趙州庭前栢。何似門外柳。大盡三十日。小盡二十九。更問事如何。合却□生口。

僧問雲門。如何是透法身句。門云。北斗裏藏身。

北斗藏身□。擬議即差訛。鑽天新鷂子。不戀舊時□。

雲門有時云。燈籠是你自己。把鉢盂噇飯。不是你自己。有僧問。飯是自己時如何。門云。這野狐精。三家村裏漢。門却云來來。□是你道飯是自己。僧云是。門云。驢年夢□三家村裏漢。

終朝噇飯費工夫。不識燈籠是鉢盂。多少三家村裏漢。忙忙樹上捉鮎魚。

僧問讓和尚。如鏡鑄像。像成後。光歸何處。讓云。如大德未出家時。相狀向什麼處去。僧成後為什麼不鑑照。讓云。雖□□□□□□。

髑髏裏眼見猶在。枯木中龍聲更狂。打破虗空光境盡。箇中別有好商量。

師拈香云。憶昔去年春。正當此時節。雙拳打破太虗空。無限家風渾漏泄。人中獅子喪全成。月裏麒麟鬪角折。鬪角折。金剛正眼難磨滅。千古令人誦不休。吹散紅爐一點雲。

師復召大眾云。莫恠家未破。破家人未大。一母生兒幾百般。誰知淨照禪師家業。到資福掃土而盡。然雖如是。開口喫飯。舉手穿衣。門裏出身。未是好手。平地上建立生涯。虗空裏揑成活計。身裏出門。始是丈夫。恁麼說話。孰是知音。子細推勘將來。大似外揚家醜。取笑於人。眾中莫有東家人死。西家助哀底麼。若無。山僧不免自哭去也。師以手掩面。哭云。蒼天蒼天。

忌辰拈香。一言道合。水乳和同。三處相從。師資契會。他家拳拳攣攣處。資福盡知。資福跛跛挈挈處。他家總見。有時千尋海底。把手共行。有時百尺竿頭。翻身直下。覷得見他底。誠謂沒齒難忘。覷不見他底。至今猶懷憤氣。山僧懷抱自分明。心無負人處。所以每至忌辰。不免為他設箇供子。燒一炷香。雖然世諦未忘。且要大家鈍置。遂顧示大眾云。燒香設供。諸人共知。且道。心不負人底句。作麼生道。良久云。一回飲水一回噎。本自無情似有情。欲會箇中端的意。木雞啼作兩般聲。

忌辰拈香。箇事相承八百年。實無一法與人傳。今朝欲報無傳底。聊爇金鑪一炷煙。復云。便恁麼燒却。意亦未明。記得洞山和尚。一日為雲巖晟禪師作齋。有僧問。和尚當時在雲巖。得何指示。山云。我雖在彼。不蒙他指示。僧云。既不蒙他指示。因何却為他作齋。山云。爭敢違背他。僧云。和尚昔年發足在南泉。何故却承嗣雲巖。山云。我不重先師道德佛法。只重他不為我說破。僧云。未審肯他不肯他。山云。半肯半不肯。僧云。何不全肯。山云。我若全肯。則辜負先師。師云。洞山老子。大似事不前思。徒勞後悔。鼻孔既落他人手。說什麼半肯與全肯。說破不說破。大丈夫。直須一刀兩段。恩酬分明。然雖如是。也有一句子。今日對這老□道破。良久云。誰知老□千年腹。間有明珠徑十圓。

登雲從禪師入龕

師以手拍龕云。大眾。古佛也恁麼去。今佛也恁麼去。登雲禪師也恁麼去。何物不敗壞。是誰長堅固。諸人還知登雲去處也無。若知得。焦山一眾。與登雲同入涅槃。其或未然。有眼石人齊下淚。無言童子暗嗟噓。

登雲從禪師下火

師舉起火把云。還知這老子平生行履處麼。慧日峯前。露出千生面目。石公山下。曾橫一葉慈航。調古神清風自高。㒵顇骨剛人不顧。昔年拂袖。五湖風月與誰爭。今日重來。自是不歸歸便得。方喜収綸罷釣。高臥西庵。豈期葉落歸根。藏身北斗。恁麼恁麼即是。不恁麼不恁麼即難。鐵牛倒跨上須彌。玉笛橫吹喧碧落。這般伎倆。作者方知。剔起眉毛。請高著眼。今日為登雲老子。說箇光前絕後底末後句。遂將火把。遶龕行一匝云。恁麼若喚作火。又似髑髏前見鬼。若不喚作火。又是露柱後瞞人。且道。畢竟如何。師微笑云。誰人知此意。令我憶登雲。

因勝澄禪師下火

這老子。斗時枯槁。不近人情。四海獨孤標。一身無伴侶。雖則兩提祖印。實無一法與人。閨門端坐冷啾啾。夜靜獨為鬼神說。任你傍人惡發。我心終未和同。□時開眼對青山。自笑滿頭生白髮。不知他者。將為與時寡合。知他者。唯有焦山。不能更結世間緣。一等要行那畔路。且道。如何是那畔路。良久云。推倒巖前無影樹。要須火裏解飜身。

諸禪人下火

初秋夏末時。衲僧多欲去。不搭陳梢舡。便行泗州路。橫擔拄杖氣如雲。萬水千山都不顧。昨日通川方上入。隨例茫茫把不住。把不住。為君說箇臨歧句。枯木巖前差路多。別起眉毛著眼覷。

一身恍若風中燭。百歲端如水上漚。未到衲僧平穩處。臨行那得不生愁。欲得不生愁麼。閑時做却忙時事。

看看。雲凝大野。雪積長郊。時人迷尋徑之蹤。這僧有衝霄之路。休說普賢境界。須知一色無差。諸人還知這僧與普賢菩薩。向銀色世界裏。縱橫自在麼。此時若不尋蹤跡。便向峨嵋也不逢。

浮生岸樹井藤。畢竟終歸敗壞。這僧撩起便行。也是平生慶快。著上沒底芒鞋。拋下這箇皮袋。且道。律上人。拋下這箇皮袋了。向什麼處去。貧來始覺錢堪使。醒後方知酒悞人。

茶□壇□火猶在。延壽堂中人又終。方言□身渾□□。□□□同一夢中。是知三世諸佛亦是夢。六代祖師亦是夢。這僧做夢了也。敢問諸人。且道。夢見箇什麼。良久云。三十四年如轉掌。錢塘歸夢此時休。

水無變□。地水分遶。百物不堅。一靈何往。若謂本無生死。也是座主家風。更言不屬去來。未是衲僧境界。畢竟作麼生商量。良久云。不許夜行。投明須到。

此一段事。自古及今。何人能免。若也未曾踏著祖師□□。設使辭如旺露。辯若傾珠。鼻孔遼天。氣衝牛斗。到□□□□如斯無你走透處。為什麼如此。多虗不如少實。

行者下火

汝幼入空門。方年二十五。鬚髮尚未除。幻身今日去。脫下布直裰。休問溫州路。大眾且道。既不問溫州路。向什麼處去。有佛處不得住。無佛處急走過。

田六娘子下火

師拈起火把云。還見麼。浮生三十二春秋。方始修行肯轉頭。底事又隨雲雨去。煙波江上使人愁。休休休。不用愁。聚散還同水上漚。直饒壽得三十歲。不免輸他這一籌。田六娘子。十一月三十日。輸他這一籌了也。還有人相救得麼。借你光明一炬火。照破從前五障身。

丁忠訓妻與女同下火

二十餘年寄此間。蓋蕪塵土翳朱顏。今朝子母應相賀。且喜春來返故關。復召大眾云。白骨兩函。紅燄一炬。將化為灰。作麼生說箇返故關底道理。良久云。野火燒不盡。春風吹又生。

魏先生下火

嗚呼魏大和。為人性純厚。雖居陋巷中。簞瓢甘自守。聚學訓童蒙。束脩粗糊口。歲晚好吾宗。悟世非長久。臨行囑妻子。叮嚀誡諸後。不學老莊周。說葬成虗謬。不學襄陽翁。與女爭先後。先生之意不如斯。欲効禪家破諸有。四眾雲臻。柴薪已就。雖然父子至親。到此如何可救。不須救。生前已付山僧手。一枝紅燄贈君行。看取神龜火裏走。

周秘校下火

大眾。漚生漚滅。蓋是尋常。石火電光。豈能長久。奈緣芝蘭未產。忽爾玉樹沉輝。縱饒百千才俊。無量聦明。到這裏一點也使不著。即今還有為他著力底麼。一枝丹桂煙霄後。決戰文章到此休。

登雲從禪師掩土

師以手握土云。此是登雲禪師収因結果處。復顧示云。莫問青囊與紫囊。箇中風水十分強。青龍東去雲頭轉。白虎西來山脚長。江月松風皆舊物。綠苔芳草盡吾鄉。瑠璃殿上無知識。木馬泥牛暗斷膓。不問湘南潭北。休論坎短离長。即今要見箇無縫罅底麼。良久云。白骨已埋三尺土。青秋空遶萬重山。

長靈卓禪師掩土

以手握土云。這老子。平生苦澁。惡嫌黃蘗老婆心。末後風流。唱箇雲門臈月曲。直得全身放下。披毛戴角總無妨。擺手便行。金鎻玄關留不住。莫問借胎得妙。且看轉位翻身。嘶風木馬杳無蹤。入海泥牛消息盡。嗚呼長靈禪師。一提祖印。三坐道場。行解相應。語意俱到。虗空面目。不許商量。生鐵脊梁。一生打硬。今則煙消火滅。雲散月圓。謾留白骨瘞荒郊。誰會長靈元不死。諸人者且道。如何說得箇不死底道理。若也明得。不妨好箇因緣。其或未然。不免土上加泥去也。還見麼。野鳥閑花無淚落。長松短檜有悲風。

諸禪人散灰

言公心地最精專。曾學焦山一味禪。今日滿盆盛白骨。翻身重上謝郎舡。言大師。記得舊時事麼。側耳聽云。舊時入室。貧道曾問他。清虗之理。畢竟無身。你這皮袋子。自何而得。雖則當時無語。如今正好參詳。一切眾生。只被箇皮袋子礙却。所以道不得。言大師。前日以打併這皮袋子了也。諸人如今還道得麼。若也道得。言公大師。今日切不浪施。其或未然。托起灰云。不入驚人浪。難逢稱意魚。

俗壽五十有三。出家一十八夏。平生行脚游方。多在鹽城興化。最好不曾參禪。免見鑽龜打瓦。今朝子細看來。也好一場詰覇。才公才公莫要怕。焦山布施你一轉古人話。淨躶躶赤洒洒。南北東西沒可把。忽然撞著閻羅王。拈起拂子驀口打。

迢迢萬里別西川。要學諸方五味禪。昨日焦山山下死。劒門關上月重圓。既是焦山山下死。因什麼却向劍門關上月重圓。究竟光明終一體。任他寒影落千江。

衲僧纔遇丙丁村。便作霜花骨一盆。火後始知梁不壞。飜身跳出是非門。法嚴上座。今日被他跳過了也。如今水步頭相別。諸人將什麼送他。遂敲盆云。嚴兄嚴兄。善為道路。從今換骨洗腸。更莫和泥合土。熟處放教生。生處不要住。揚子江頭浪拍天。莫教濕却娘生袴。

宣州隆上人。叢林遊歷徧。一入焦山門。便下延壽院。終朝何轆轆。喫藥都無驗。火後一莖茆。眾人皆總見。隆上座。你還見這一莖茆麼。師遂作聽勢云。見麼。你既見。還得自由麼。又作聽勢云。更望和尚慈悲指示。你既得自由。更指示什麼。禪和子不知。將謂焦山長老。水步頭青天白日鬼語。遂拈起骨盆云。火後既能燒不壞。更須入水見長人。

慈受深和尚廣錄卷第四(終)